\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{14}}{}
\begin{document}

\chapter{Struct dan Tipe Data Bentukan}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 4.2: Menggunakan struct/tipe data bentukan dan array of struct dalam program
\end{subcpmk}

\noindent\textbf{Materi Pokok:} Definisi \code{struct}, akses anggota, \code{typedef}; array of struct untuk kumpulan data terstruktur \cite{ref7,ref2}.

\input{bab-15/section-15-1}
\input{bab-15/section-15-2}

\begin{aktivitas}
  \item Buat struct Buku (judul, pengarang, tahun), lalu buat array of struct.
  \item Buat program mengelola data mahasiswa dengan struct.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Jelaskan kegunaan struct dan kapan menggunakannya!
  \item Bagaimana akses anggota struct dalam array of struct?
  \item \textbf{Refleksi}: Kapan Anda memilih struct daripada beberapa array terpisah (misalnya array NIM, array nama)? Apa keuntungannya?
\end{latihan}

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 4.2}: Buat program C dengan struct \code{Mahasiswa} (NIM, nama, nilai). Simpan data 3 mahasiswa dalam array of struct. Tampilkan data dan hitung rata-rata nilai. Jelaskan cara akses \code{arr[i].nilai}.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mendefinisikan struct
  \item Saya dapat menggunakan array of struct
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Struct menggabungkan variabel beda tipe. Array of struct untuk data banyak entitas.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
