\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{1}}{}
\begin{document}

\chapter{Landasan Teori dan Konsep Dasar Algoritma}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1: Menjelaskan definisi dan karakteristik algoritma (input, output, definiteness, finiteness, effectiveness, determinism)
\end{subcpmk}

\noindent\textit{Bab ini juga menyajikan materi pengantar pemrograman prosedural dan bahasa C sebagai fondasi untuk CPMK-3.}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-02/section-2-1}
\input{bab-02/section-2-2}
\input{bab-02/section-2-3}
\input{bab-02/section-2-4}
\input{bab-02/section-2-5}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Diskusi Kelompok}: Identifikasi 5 contoh algoritma dalam kehidupan sehari-hari (misalnya: resep masakan, petunjuk penggunaan ATM) dan analisis apakah memenuhi enam karakteristik algoritma.
  
  \item \textbf{Analisis Kode}: Jalankan program Hello World dalam C, modifikasi untuk menampilkan nama Anda, lalu identifikasi fungsi \code{printf} dan \code{main}.
  
  \item \textbf{Perbandingan Paradigma}: Cari informasi tentang perbedaan pemrograman prosedural dan OOP. Buat ringkasan singkat kapan masing-masing cocok digunakan.
  
  \item \textbf{Instalasi Compiler}: Install GCC atau MinGW di komputer Anda, lalu kompilasi dan jalankan program C sederhana.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Jelaskan definisi algoritma menurut pemahaman Anda! Berikan dua contoh algoritma dari kehidupan sehari-hari.
  
  \item Sebutkan dan jelaskan enam karakteristik algoritma (input, output, definiteness, finiteness, effectiveness, determinism)!
  
  \item Mengapa bahasa C cocok untuk mempelajari dasar-dasar algoritma dan pemrograman?
  
  \item Jelaskan perbedaan utama antara pemrograman prosedural dan pemrograman berorientasi objek!
  
  \item Buat program C minimal yang menampilkan nama dan NIM Anda. Jelaskan fungsi setiap baris kode.
  
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana pemahaman Anda tentang algoritma sebelum dan sesudah mempelajari bab ini? Konsep mana yang paling sulit dipahami?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 1.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Manakah yang BUKAN merupakan karakteristik algoritma?
  \begin{enumerate}
    \item Input
    \item Output
    \item Abstraksi
    \item Finiteness
  \end{enumerate}
  
  \item Bahasa C dikembangkan oleh:
  \begin{enumerate}
    \item James Gosling
    \item Dennis Ritchie
    \item Bjarne Stroustrup
    \item Guido van Rossum
  \end{enumerate}
  
  \item Karakteristik algoritma yang menyatakan bahwa setiap langkah harus jelas dan tidak ambigu disebut:
  \begin{enumerate}
    \item Input
    \item Definiteness
    \item Effectiveness
    \item Output
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan dengan kata-kata Anda sendiri apa yang dimaksud dengan algoritma dan berikan 2 contoh algoritma dari kehidupan sehari-hari.
  
  \item Sebutkan dan jelaskan keenam karakteristik algoritma yang baik. Berikan contoh langkah yang memenuhi dan tidak memenuhi karakteristik definiteness dan determinism.
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya dapat menjelaskan definisi dan sejarah algoritma
  \item Saya dapat menyebutkan dan menjelaskan enam karakteristik algoritma
  \item Saya memahami perbedaan pemrograman prosedural dan paradigma lain
  \item Saya dapat menulis dan menjalankan program C minimal (Hello World)
  \item Saya memahami peta konsep mata kuliah Algoritma dan Pemrograman
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas landasan teori Algoritma dan Pemrograman, termasuk sejarah dan konsep algoritma, pemrograman prosedural, pengantar bahasa C, serta karakteristik algoritma.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Algoritma adalah urutan langkah logis yang terdefinisi untuk menyelesaikan masalah
  \item Enam karakteristik algoritma: Input, Output, Definiteness, Finiteness, Effectiveness, Determinism
  \item Bahasa C adalah bahasa prosedural yang cocok untuk mempelajari dasar pemrograman
  \item Pemrograman prosedural fokus pada fungsi dan data, cocok untuk program sederhana
  \item Peta konsep menunjukkan alur dari algoritma, flowchart, variabel, percabangan, perulangan, hingga pengurutan dan pencarian
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: Algoritma, Pemrograman Prosedural, Bahasa C, Flowchart, Pseudocode
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
