\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{2}}{}
\begin{document}

\chapter{Pengenalan Algoritma dan Flowchart}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1: Menjelaskan definisi dan fungsi flowchart
  \item Sub-CPMK 1.2: Membuat flowchart dan pseudocode untuk masalah sederhana
\end{subcpmk}

\noindent\textbf{Materi Pokok:} Definisi dan fungsi flowchart, simbol-simbol standar, langkah penyusunan flowchart, serta contoh penerapan pada masalah sederhana \cite{flowchart_wikipedia,flowchart_lucidchart}.

\input{bab-03/section-3-1}
\input{bab-03/section-3-2}
\input{bab-03/section-3-3}
\input{bab-03/section-3-4}

\begin{aktivitas}
  \item Buat flowchart untuk menentukan bilangan ganjil atau genap.
  \item Buat flowchart untuk menghitung luas persegi panjang dari input panjang dan lebar.
  \item Buat flowchart untuk menampilkan bilangan 1 sampai 5.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Jelaskan fungsi masing-masing simbol flowchart: terminator, proses, keputusan, input/output!
  \item Buat flowchart untuk algoritma konversi suhu Celsius ke Fahrenheit!
  \item \textbf{Refleksi}: Apakah flowchart membantu Anda memahami alur algoritma? Jelaskan!
\end{latihan}

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 1.2}: Buat flowchart untuk menentukan nilai maksimum dari dua bilangan yang diinput.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya dapat menjelaskan definisi dan fungsi flowchart
  \item Saya dapat mengenali simbol flowchart standar
  \item Saya dapat membuat flowchart untuk masalah sederhana
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas flowchart sebagai representasi visual algoritma, simbol standar (terminator, proses, keputusan, input/output), dan cara membuat flowchart untuk masalah sederhana.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
