\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{11}}{}
\begin{document}

\chapter{Array Satu Dimensi}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 4.2: Menggunakan array satu dimensi dalam program
\end{subcpmk}

\noindent\textbf{Materi Pokok:} Deklarasi dan inisialisasi array 1D; indeks dari 0; operasi dasar: input, output, penjumlahan, pencarian \cite{ref7,ref2}.

\input{bab-12/section-12-1}
\input{bab-12/section-12-2}

\begin{aktivitas}
  \item Buat program membaca n bilangan, menyimpan di array, lalu menampilkan rata-rata.
  \item Buat program mencari nilai terbesar dalam array.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Mengapa indeks array dimulai dari 0?
  \item Buat program membalik urutan elemen array!
  \item \textbf{Refleksi}: Kesalahan apa yang sering terjadi saat mengakses array (off-by-one, out of bounds)? Bagaimana Anda menghindarinya?
\end{latihan}

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 4.2}: Buat program C yang membaca N bilangan ke dalam array, lalu menampilkan nilai terbesar, terkecil, dan rata-ratanya. Validasi N (misalnya 1--100). Jelaskan penggunaan indeks dalam loop Anda.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mendeklarasikan dan mengakses array 1D
  \item Saya dapat melakukan operasi dasar pada array
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Array 1D: kumpulan elemen bertipe sama. Indeks dari 0. Operasi: input, output, penjumlahan, pencarian.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
