\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{15}}{}
\begin{document}

\chapter{Algoritma Pengurutan dan Pencarian}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 5.1: Mengimplementasikan bubble sort, selection sort, linear search, binary search
\end{subcpmk}

\noindent\textbf{Materi Pokok:} Algoritma pengurutan (bubble sort, selection sort) dan pencarian (linear search, binary search); kompleksitas O(n²) dan O(n)/O(log n) \cite{sorting_wikipedia,bubble_sort_wikipedia,selection_sort_wikipedia,insertion_sort_wikipedia,linear_search_wikipedia,binary_search_wikipedia,ref3}.

\input{bab-16/section-16-1}
\input{bab-16/section-16-2}
\input{bab-16/section-16-3}
\input{bab-16/section-16-4}

\begin{aktivitas}
  \item Implementasikan bubble sort dan uji dengan array acak.
  \item Implementasikan binary search; pastikan array terurut terlebih dahulu.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Jelaskan perbedaan bubble sort dan selection sort!
  \item Mengapa binary search membutuhkan data terurut? Bandingkan kompleksitas linear vs binary search.
  \item \textbf{Refleksi}: Kapan Anda memilih linear search dan kapan binary search? Bagaimana jika data belum terurut?
\end{latihan}

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 5.1}: Buat program C yang: (1) mengisi array dengan 10 bilangan acak, (2) mengurutkannya dengan selection sort dan menampilkan hasil, (3) membaca sebuah bilangan dan mencari dengan binary search lalu menampilkan indeks atau pesan tidak ditemukan.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengimplementasikan bubble sort dan selection sort
  \item Saya dapat mengimplementasikan linear search dan binary search
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Bubble sort dan selection sort O(n²). Linear search O(n); binary search O(log n) untuk data terurut. Pemilihan algoritma bergantung pada ukuran data dan karakteristik input.
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
